有關721的建議

陳雲：七月二十一日，民陣有大遊行，金鐘又有晚上集會的機會了。關於廣場集會、包圍政府之類的陳舊策略，我想告訴各位一些文化知識。
歐洲的廣場和政府，是混入民居和商店的，即使是在新區，也與民居、商店和商業大廈混合（各位在巴黎可以見到，這也是巴黎這麼容易營造示威的原因）。這是power from the public 的共和國觀念。你到歐洲的廣場和政府官署示威，是可以聽到京城較為開明的民意反應和得到行動支援的。你在哪裡派發傳單、絕食抗議之類，是有京城或大都會市民在看著你的。你不會被政權孤立，因為有勇氣、有知識、有公心的市民在你周邊。
香港呢，新政府總部及立法會大樓是興建在新填海的飛地之上，不單止沒有舊總部、舊立法會大樓的商業大廈圍繞，更沒有民居和京城市民的意見支援和行動保護。
幾年前，在舊政府總部和舊立法會，周邊是放工之後即刻可以來聚集的中產市民，故此警察不會動武打人。在新政府總部及新立法會，與世隔絕，警察可以將你圍困，流血鎮壓，除非你勇武抵抗。
這次沙田的示威證明了舊廣場觀念，雖然新城市廣場仍不是民居，但起碼是有周邊的新界第一市鎮的居民支援，有市民阻擋警察，有民居空投物資，有作狀虛驚迷路而要警察帶路的市民虛耗警力，後果雖然也是血腥追打，但起碼民眾得到市民仗義支援之後，示威者首次夠膽還擊了。沙田的鬥爭，有一點布拉格之春的氣象。
即是說，如果你要包圍、要集會，其實要選擇那些公共空間規劃比較古典的社區，而不是在新政府總部。香港社運的Re-location（重新安放在適合的地方）非常之重要，例如各區的民居廣場，甚至中聯辦的窄街。
七月二十一日，再來立法會聚集的話，各位要小心思考我講過的道理。民運需要知識和策略，特別是面對港共殘暴政權的時候。我一直給予各位知識和策略，然而過去的被糟蹋了，請珍惜現在我給你們的。我壽命不一定長，長年累月的精神損耗和誣衊糟蹋，這個我有自知之明。我每次寫完這些耗費智力和生命的策略文章，我的同修、法友都苦勸我要珍惜壽命。
須知道，你們讀的陳雲，是與中共交手三十年的人，父子兩代與中共交手的人，曾經服務政府總部，德國古老大學博士，大學教授。我一向不擺架子，不過如果你論資排輩才願意聽我講，我將資歷和輩份一起計算，客觀來說，我是香港反共第一人。
（有關歐洲城市的公共空間佈局分析，詳見拙著《文化在香港》）

推